黨禁，令港獨不再渺茫

法律界基層工人 - Charles
網誌

政經
黨禁，令港獨不再渺茫

黨禁，令港獨不再渺茫 週二 2018-09-25 法律界基層工人 - Charles

2018 年的中秋節上午，漸從「山竹」的狼狽中恢復過來的上班族，本來一心提早踏入 holiday mood，卻從電話即時新聞中看到了特區政府的節日賀禮︰憲報第 52 號號外公告，宣佈禁止香港民族黨「運作或繼續運作」。

經過兩個多月的文件送達、申述、押後大戲，保安局局長李家超就此按劇本完成了依照《社團條例》第 8(2) 條將禁令曉諭全港的一幕。出身警界的他在記者面前自鳴得意︰「香港民族黨今日就是非法社團」，基層工人敢斷言，他整個公務生涯中肯定從沒有一刻如此志得意滿︰就因為本官的一句，不用申請手令不用等候判決，一個到迎月當晚仍是有權按法律自由「運作」的組織，成員們卻想趁中秋正日晚找個餐廳聚集、借佳節良辰月旦時事，也變成違法犯禁。何等快意。何等乾脆。

也許，官兵們仍稍感一點可惜。這民族黨，好像連一個處所也沒有。局長過盡了官威癮，卻輪不到手下的衙差們也來一展身手，搗破這非法社團的巢穴，繼而開 con 向記者們展示抄獲的武器電腦文件帳冊，在節日前給自己添加一些升級見 board 的資本。

如此雷厲風行劍及履及的行動，有沒有施加在天天到旺角榨取小巴司機「入線費」的紋身大漢那裡？沒有。有沒有用來杜絕在網上肆無忌憚的偷拍者？沒有。兩年前新年時來歷不明、在屯門追打小販的「保安」和他們所屬的團體，有沒有接到社團註冊主任提交申述的要求？完全沒有。

很難怪香港人看傻了眼。面對明擺著涉黑逞兇威嚇的勢力，警察毫無表示；一群黃毛小子離經叛道大話西遊，執法者竟然動用了兩年多的調查時間、無數人力物力財力，仔細地蒐集他們自己都未必記得的言行。

助理社團註冊主任羅列了大堆讓她憂心的事實︰「提出滲透政府各部門、滲透警隊」，莫非主任女士對自己的招募組、警校同袍的把關能力毫無信心，居然認為有哪怕一個巴仙的可能，有人會真的受陳浩天的感召，狂操體能、強記書傳，過五關斬六將般加入警隊，然後帶著建國之志，像劉健明般扶搖直上？「在各校組織中學生」，一邊有少年警訊、有制服團體、有甚麼軍訓營等等群起向中學生灌輸正向愛國思維，另一邊是連會址連紀念品也欠奉的蚊型黨，說它組織得了中學生，會否是太抬舉了？

其他的罪名，無非就是用不同的平台（透過傳媒、刊物、參選公職等）「倡議」、「宣揚」港獨。基層工人大學時唸政治，不知在多少導修課與同學激辯香港成為獨立國家的可能性；就基層工人所見，民族黨的論述，以說服力、觀點的新鮮程度等衡量，比起象牙塔中俯拾皆是的論據並不見有何特出之處。

只是，這一星期發生在香港的一件又一件事，卻在在提醒人們，別要太「低估」了港獨思潮。或者正確來說，現實不啻是在印證，中國對港主權代表的，是層出不窮的荒謬。

風災過後，運輸、市容大亂，但從林鄭到主管其事的 minister，最上心的居然是高鐵開幕盛典。機場保安茲事體大，法院剛裁定營運機構背離了法定安全守則，當事的前特首不單沒有道歉，反而可動員支持者盲撐，肆意詆譭前線航空工作者的操守，主管的官員（沒錯，又是李家超）就惜字如金，毫無撥亂反正的意願。就連李家超一手一腳主事的禁制民族黨作業，公函行文之粗暴、證據推論之簡陋，已達到褻瀆法制的程度。

黨禁作為一個在主流世界文明已相當陌生的概念，竟然在我們的國際大都會還魂。就算在此時此刻，香港人仍然因為主觀上欠缺士氣、客觀上未有條件，而不能採取激烈的反抗，但如果香港的統治者和權貴繼續沿著現時的軌跡走下去，把心一橫地置本港人民的福祉於不顧，驕縱蠻橫地以官腔代替程序、用威勢壓倒異見，這根本就是為陳浩天、游蕙禎向英語世界反覆申述的主旨，提供最有力的呼應︰「香港不獨立，民權將難保」。

2018 年，黨禁，令港獨不再渺茫。